\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Exercício de fixação 4}
\fancyhead[R]{\footnotesize IE550}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}


\title{IE550 - Exercício de fixação 4}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\Large

\vspace{3cm}
IE550 - Exercício de fixação 4
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{4cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\section*{Sinais de entrada}

Neste trabalho, foram elaborados algoritmos para implementação de sistemas LIT através de DFTs. O sinal de entrada $x[n]$ e a resposta ao impulso do filtro $h[n]$, utilizados nas demonstrações dos algoritmos, são mostrados na Figura \ref{fig:1}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/sinais_entrada.png}
\caption{Sinais de entrada utilizados para demonstração do algoritmo.}
\label{fig:1}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{(a) Convolução linear}

Foi efetuada a convolução linear $y[n] = x[n]*h[n]$. O resultado desta operação é mostrado na Figura \ref{fig:2}. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/a.png}
\caption{Convolução linear $y[n] = x[n]*h[n]$.}
\label{fig:2}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{(b) Convolução através da multiplicação de DFTs}

Foi extraída a DFT dos sinais de entrada $x[n]$ e da resposta ao impulso $h[n]$, $X(k)$ e $H(k)$, respectivamente, parametrizadas pelo número de pontos, N = 8, 16 e 32. As DFTs foram multiplicadas, de maneira que $Y(k)=X(k).H(k)$, e foram extraídas as DFTs inversas de cada saída. 

Nas Figuras \ref{fig:3} a \ref{fig:5} são mostrados os resultados das operações. Se o número de pontos $N < P + M - 1$, há distorção do sinal no tempo, como mostrado na Figura \ref{fig:3}. Se $N > P + M - 1$, não há distorção do sinal, mas as saídas apresentam '\textit{zero padding}'.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/b8.png}
\caption{Convolução circular com N = 8.}
\label{fig:3}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/b16.png}
\caption{Convolução circular com N = 16.}
\label{fig:4}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/b32.png}
\caption{Convolução circular com N = 32.}
\label{fig:5}
\end{figure}

\clearpage

\section*{(c) Convolução utilizando \textit{Overlap Add}}

Para a técnica de Overlap Add, nesta demonstração, foram utilizados blocos de comprimento L = 3. Na Figura \ref{fig:6} são mostradas as amostras $x_i[n]$, correspondentes aos subconjuntos do sinal da entrada $x[n]$. Os resultados das convoluções $y_i[n] = x_i[n] * h[n]$, transladados no tempo para facilitar a visualização, são mostrados na Figura \ref{fig:7}. Para se obter o resultado final, é necessário somar todos os resultados parciais $y_i[n]$. Por fim, o resultado final da aplicação do método é mostrado na Figura \ref{fig:8}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/cx.png}
\caption{Amostras de $x_i[n]$.}
\label{fig:6}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/cy.png}
\caption{Convolução de $x_i[n]$ e $h_i[n]$, deslocado no tempo para facilitar a visualização.}
\label{fig:7}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/c.png}
\caption{Resultado final através de \textit{Overlap Add}.}
\label{fig:8}
\end{figure}

\clearpage

\section*{(d) Convolução utilizando \textit{Overlap Save}}

Para a técnica de Overlap Save, nesta demonstração, foram utilizados blocos de comprimento L = 4. Na Figura \ref{fig:9} são mostradas as amostras $x_i[n]$, correspondentes aos subconjuntos do sinal da entrada $x[n]$. Os resultados das convoluções circulares $y_i[n] = x_i[n] \circledast h[n]$, transladados no tempo para facilitar a visualização, são mostrados na Figura \ref{fig:10}. Para se obter o resultado final, é necessário descartar as P-1 amostras de cada $y_i$. Assim, as amostras coletadas em $y_1$ são as n = {4,5,6}; para $y_2$, as amostras n = {7,8,9}; e para $y_3$, n = {10,11}. Por fim, o resultado final da aplicação do método é mostrado na Figura \ref{fig:11}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/dx.png}
\caption{Amostras de $x_i[n]$.}
\label{fig:9}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/dy.png}
\caption{Convolução circular $x_i[n]$ e $h_i[n]$, deslocado no tempo para facilitar a visualização.}
\label{fig:10}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/d.png}
\caption{Resultado final através de \textit{Overlap Save}.}
\label{fig:11}
\end{figure}



\end{document}
